Platonik Aşk, Gerçek Aşk

Platonik aşk, divan şiirinin konusudur.

Ortada somut, etli butlu, adlı adınca bir sevgili yoktur.

Şair, birine sevdalanmıştır; okursunuz ama bu kadın mı erkek mi, Tanrı mı şıh mı, bilemezsiniz.

İlahidir. Mistiktir. Fantastiktir.

Hayatta karşılığı olmadığı, yazarının zihninde yaşadığı intibaını verir.

Sevdadan çok duaya benzetilebilir.

Mesela Nedim, süslü püslü sözcükleri nakkaş gibi işleye işleye boşluğa bir efsun bırakır:

Haddeden geçmiş nezâket yâl-ü bâl olmuş sana, Mey süzülmüş şîşeden ruhsâr-ı âl olmuş sana...

İmbikten süzülen şarabın, yarin yanağında kızardığını anlarsınız ama o kadardır işte...

Çünkü sevgi, düşte olduğu sürece güzel sayılır.

Öbürü bayağılıktır.

Halk edebiyatına gelince...

Divanın “hayalî sevgili” motifi bazı halk âşıklarına sirayet etmişse de, genel olarak halk edebiyatında kadın, öyle mey meclislerinde filan değil çadırda, dağ yolunda, pınar başında, bütün doğallığıyla çıkar karşımıza...

Kanlı canlı, etli butlu, adlı sanlıdır.

Elinde aşk şarabı değil, süt küleği, su tası, düğün kınası vardır.

Karac’oğlan’ın diliyle söylersek, “atlas tumanları ak topuk üstüne dökülmüştür. Bellerine ibrişim kuşak bağlar, boydan boya ak sevaylar giyinirler. İş içinde ağ memeleri domur domur terlemiştir.”

Ve daha da önemlisi bu sevgili, aseksüel, farazi bir yaratık değil, sevdaya karşılık veren, erkeğine cinsel istek duyan sağlıklı bir kadındır.

Nedim’in aşkını dinledik; bir de çağdaşı sayabileceğimiz Karac’oğlan’a kulak verelim:

Sabahtan uğradım ben bir güzele Ağlatmadı güzel, güldürdü beni Ben güzelden de böyle vefa ummazdım Ağ göğsü üstüne kondurdu beni.
Tomurcuk memesin verdi ağzıma Yorgunsun sevdiğim, em dedi bana Yönümü dönderdim inip gitmeye Sarıldı boynuma indirdi beni

Peki neden böyle?

Karac’oğlan’ı ve şiirini inceleyen İlhan Başgöz, (Karac’oğlan, Cumhuriyet, 1999) bunun gerekçesini Türkmen konar göçerlerin şehirdeki, kasabadaki cinsel tabulardan azade yaşam tarzında bulur.

Çadırdaki Türkmen kadını, dört duvar arasında erkekten ayrı yaşayan şehirli hemcinslerine göre çok daha rahattır. Bütün gün çadır dışında işinde gücündedir. O yüzden İslam mistisizmi kaynaklı bir “soyutlama”ya gelmez. Hayata olduğu gibi şiire de kanlı canlı, gerçek haliyle girer.

İşte o yüzden Karac’oğlan, “Ay doğup da şafak atmada sandım / Meğer yarin düğmeleri çözülmüş,” diyerek divan şiiriyle dalga geçer. “Fecr”in onun dünyasında daha somut ve dünyevi bir anlamı vardır.

Sevgili üzerinden Allah’a ilanıaşk etmez; tersine, “Öpülmemiş kızların kabul olmaz orucu,” diyerek, aşka mâni olan bir inanç sistemine posta koyar.

Türkmen çadırıyla Osmanlı sarayının, halk ozanlarıyla İslam kurallarının, dinî yasaklarla seküler ihtirasların, huri hayaliyle dünyevi hakikatin harmanlanmasından ortaya çıkmış bir kültürel senteziz biz.

“Ortaya karışıktır” sevgimiz...

Aşkı Görebilmek

İnanılmaz bir sahneydi okuduğum:

Görmeyenler arası futbol müsabakası... Görmeyen bir forvet, görmeyen bir kaleciye penaltı atacak. İyi de kaleyi nasıl “görecek”? İşte Halis Kuralay, Ayşe Arman’a buna buldukları çözümüanlatıyordu.

Kale direği niyetine, görmeyen iki insan koyuyorlarmış. Penaltıyı çeken bağırıyormuş:

“Sağ kale direği?..”

Karşıdan ses geliyor:

“Buradayım!..”

“Sol kale direği?..”

“Ben de buradayım!..”

“Kaleci?..”

“Burada!..”

Şut!..

Selis Yayınları’ndan çıkan Hayata Dokunmak kitabında görme engellilerin sorunlarını yazan, Boğaziçi Psikoloji mezunu İngilizce öğretmeni Halis Kuralay, o söyleşisinde –görenleri kastederek– “Siz,” diyordu “Boğaz Köprüsü’nden geçerken köprünün üzerinde olduğunuzu titreşimlerden fark etmeyi düşünmezsiniz değil mi? Ya da ‘Otobüs birazdan sola meyil yapıp duracak, iki durak sonra da ben ineceğim’ demezsiniz. Titreşimlerden meyillerden size ne?”

Hayata bir başka gözle “bakmamı” sağlayan bir söyleşiydi.

Zil sesi duysak, “Telefona bak,” diyorduk. Oysa telefona koşan, cihaza gözünü dikip bakmıyordu değil mi?

Rüya da öyleydi.

“Rüya gördün mü?” diye soruyorduk. Peki görmeyenler rüya(yı da) görmüyor muydu?

Kuralay, rüyasında yumuşak bir yastığı hissediyordu. Arkadan esen rüzgârı, ortalıkta dolaşan kedinin sesini, kâğıtların hışırtısını...

Görüntü yoktu yani... Sadece sesler ve hisler...

Bugün caddelerde daha çok görme engelliye rastlıyoruz.

Bunun nedeni sayılarının artması değil, kendi ayakları üzerinde durmayı öğrenen ve dışarı çıkan görmezlerin çoğalması...

Kuralay’ın bir cümlesi çarptı beni:

“Görenler bana görmediğimi söylemese ben görmediğimi bilmiyordum ki!..”

Bu cümleyi söyleyen adam, söyleşide öyle bir sevda tarifi yapıyor ki, insan, “Bunu görebilen biri söylemese, ben aşkı görmediğimi hiç bilemeyecektim,” diyor.

Gören bir eşi var Kuralay’ın... “Görür görmez” âşık olmamış tabii... Onun nesini beğendiğini anlatırken, “Konuşması, ses tonu ama asıl, bana olan ilgisi ve paylaşmak, aynı şeyleri hissetmek, ortak hedeflere ilerlemek önemliydi,” diyor.

“Karınız güzel mi?” sorusuna yanıtı bir yaşam dersi:

“Kendisi, ‘değilim’ diyor. Bence güzel!..”

İşte –görebilene– güzellik bu!.. Yüzde değil, bizde...

Terk Edilme Acısı

Belki de onu hiç tanımasa daha iyiydi.

Ondan önce alışkındı yalnızlığa; kendi başının çaresine bakabiliyordu.

Sokaklar it kopuk doluydu; onlara alabildiğine güvensiz, kendine aşırı güvenliydi; hepsine kafa tutuyordu.

Evet, belalıydı hayat, zordu ayakta kalmak; ama uğraşıp alıyordu ekmeği aslanın ağzından, karnını doyuruyordu.

Birbaşınalık güç ama tanıdıktı; böylesine acı vermiyordu.

Oysa onu gördüğünde herkese yaptığı gibi uzak durmuş, kuyruğu dik tutmuştu başta...

Mademki diğer yabancılardan farkı yoktu; gardı düşürmenin âlemi de yoktu.

Ama gözünün taa bebeğine bakıyordu bizimki...

Belli ki ona ilk görüşte vurulmuştu. İlk dokunuştan ebediyen bir arada yaşayacaklarmış gibi bir his oluşmuştu.

Bir sıcak gülüş, bir tatlı sarılışla düştü gardı; kalbini açtı, kedi gibi uysallaştı.

Evet, sevebilirdi bunu...

Hürriyetinden onun için cayabilir, yalnızlığını noktalayabilirdi.

Yemeklerini paylaştılar önce... Sonra evlerini, yataklarını...

Her yere birlikte gidiyor, hep birlikte geziyorlardı. Tatlı sözler, cilveleşmeler, hediyelerle başı dönüyordu.

Günden güne ona daha da alışıyor, şüphelerinden arındıkça gevşiyor, güven hissiyle tanışıyordu.

Belki de yıllarca boş yere direnmişti böyle bir ilişkiye...

Kendine boş yere ıssız kaleler inşa etmiş, onca acıyı boşa çekmişti belki de...

Kendini tanıyamıyordu:

Aşk, tırnaklarını, dişlerini sökmüştü adeta; onu uysallaştırmış, evcilleştirmişti.

Bir sabah yalnız uyandı; yanı boştu.

Bahçeyi aradı; yoktu.

Sokağa koştu; uzaklaşan arabanın egzozunu gördü.

Ufukta kayboluncaya dek süzdü arabayı...

“Nasılsa dönecek,” diye düşündü o an ... o gün ... o hafta...

“Galiba gelmeyecek,” diye kaygılandı o ay sonu...

“Gitmeseydi keşke,” diyip durdu o mevsim...

Ve yıl sonu, “Keşke hiç gelmeseydi,”ye döndü hissiyatı...

Öylesine çökmüştü.

Oysa kimseye güvenmediğinde güçlüydü; aşk, direncini kırmıştı.

Cömertçe açtığı kalp, iltihaplı bir yara olup çıkmıştı.

Sevgisizken aldanmazdı hiç olmazsa; şimdi hem sevgisiz kalmış hem kandırılmıştı.

Tutkuyu bir kez tattığı için hep onu arar olmuş, tokluğa alışınca açlığı unutmuştu.

“Bir gün mutlaka gelecek” ile “onsuzluğa alışmalıyım” arasında gidip gelmekten bitap düşmüştü.

Yeniden it kopuk dolu sokaklara döndüğünde aşka düşmeden önceki halinden eser yoktu.

Hastalanmıştı.

Nefretten korkarken aşkla zehirlenmiş, ihanetle yaralanmıştı.

Sessizce ağladığı gecelerde, “Belki de onu hiç tanımasam daha iyiydi,” diye sayıkladı.

Yalnızlık belası, ayrılık acısından âlâydı.

Yalnızlar İçin

Her sokak, her vitrin, her mesken, koskocaman, kıpkırmızı, kanlı canlı, yusyuvarlak kalplerle doluyken kaburgalarının arasında boş ya da kırık bir kalple dolaşmak ne can yakıcıdır bilirim.

Bir dönem gurbette o “Sevgililer Günü” yalnızlığını bizzat tecrübe ettim.

Okyanusun ortasında susuzluk çekmek gibi bir şeydi.

Parkta tahterevallisinin karşı kefesini dolduracak arkadaş bekleyen bir çocuk hüznü...

Öksüzlere özgü bir “Anneler Günü”...

Zamane sevdalılarının ortalıkta sereserpe koklaşması, reklamların mütemadiyen âşıkları alışverişe çağırması, “Sevgililer Günü” nün küresel çapta uluorta kutlanması, yalnız kalplerin ıssızlığını perçinler bir kat daha...

Gördükleri her çiftten ayrı bir anı, dinledikleri her anıdan tarifsiz bir acı süzerler.

Aşk dillendirildikçe yitik bir dostun adı gibi çınlar.

Henüz reklamlardakine benzer bir sevda kısmet olmamıştır kimine; ama çoğu doludizgin yaşamış ve sonunda kıymıştır yarine...

Onu acılar çektirerek öldürmüş ve eski bir şarkıya gömmüştür.

Ortak hatıralar mezarlığına...

Ya da ihanetler kabristanına...

Kimi fazla sevgiye sarıp nefessiz koymuştur aşkını kimi sevgisiz bırakıp boğmuştur.

Kimi busesine kuşkunun zehrini katmış kimi ilgisizliğin kodesine atmıştır.

Kıskançlığın ateşiyle bilenen hançer, sahibi ne kadar çok sevdiyse o kadar derine saplanmıştır.

Doyamadan ayrılanların damağında buruk bir ıstırap tadı kalmıştır.

İşte o yüzden terk eden, terk edilen, sevdiğini öldüren ya da sevdiğince gömülen, biraz hüzün, çokça çelebi bir gülümsemeyle bakar cilveleşen âşıklara, “Sevgililer Günü”nün haber bültenlerinde...

Kendisi kıymıştır sevdiğine...

Ve bilir ki, diğer kumrular da, yakın bir kıskançlık krizinde ya da özensiz bir birlikteliğin tekdüzeliğinde, kıyacaktır yarine...

Çünkü Ferhad ile Şirin’den, Kerem ile Aslı’dan, Leyla ile Mecnun’dan, Romeo ile Juliet’ten bilir ki, tıpkı sevgililer günlerinin taze gülleri gibi, ömrü uzadıkça solar ateşli sevdalar...

Sadece öldürülen âşıklar yaşar. Aşkta, ölüm ile yaşam arasında ters orantı var.

Ey sadık üyeleri Kırık Kalpler Kulübü’nün! Sevgilisi olmayanlar! Sevgilisinden ayrılanlar! Sevgilisi uzakta olanlar!

Hiç ilişkiye girmemiş ya da her gömdüğü ilişkiyle bir parça eksilmiş, her yitik sevdalının ardından acı çekmiş üvey evlatları “Sevgililer Günü”nün!

Bu gece tek kişilik sofranıza çift kadeh koyun! İzleyin canlı yayında potansiyel katillerin buselerini! Siz içtikçe canlansın o güzelim anılar! Unutmayın ki, yalnızlığın da kahredici bir tadı var.

Kalp, Penis, Klitoris

İnsan vücudunda görevini yaparken kanla dolan iki organ var:

Biri kalp...

Diğeri erkekte penis, kadında klitoris...

Aşkı sekse bağlayan en somut kanıt bu galiba...

Kalp, dakikada 60 ila 80 kez kasılarak akciğerden gelen kanı vücuda dağıtır. Bir uyarılmayla kalp heyecanlandığında kasılmaların sayısı dakikada 200’e çıkar. Kan dolaşımının hızlanması sonucu erkekte penise, kadında klitorise kan dolar; her iki organ da kabarır.

İki cinste ortak ve insanlık tarihiyle yaşıt bir tabii nizam bu...

Vücut, bir sevda çağrısı yapıyor adeta...

Güdülerle “hadi”liyor insanı, “Sev ve seviş!” diye...

Bu çağrıya, yine insanlık tarihiyle yaşıt başka bir nizam yasak koyuyor:

“Sevmek yasak! Sevişmek de...”

Bedenin kuralları ile cemiyetin kuralları oldum olası çatışır.

Gönül bariyerleri, kadın sünnetleri, bekâret kemerleri, aşk dizilerine getirilen “müstehcenlik” kriterleri, hep kalbe ve cinsel organlara dolan kanı ya da etkisini sınırlamak için...

Bazen kamu, o kana, kanla karşılık veriyor: Bir bakıyorsunuz uzak bir Anadolu kasabasında bir kız çocuğu, kâğıda, “Seni seviyorum,” yazmasının bedelinden korkup bedenine silah sıkıyor.

Bir bakıyorsunuz Afganistan’da bir kadın, yasak sevdaya düşmesinin bedelini recmedilerek ödüyor.

Vücudun doğal kan akışını, toplumun kan dökerek cevaplaması; kabaran arzuları yasakla, silahla, sansürle bastırması, kısacası aşktan korkması boşuna değil.

Aşk bozguncu çünkü...

Beyne hüküm geçse de kalbe söz geçmiyor.

Akıl gemlenebiliyor ama yürek laftan anlamıyor.

Heyecanlandığında, doğanın ona bahşettiği eşsiz mekanizmayla kan pompalayıp önce yanakları kızartıyor, sonra cinselliği uyandırıyor.

Bunun yıkıcılığı fark edildiğinden beri iktidar, bu uyanışa kural koymaya, uyutmaya çabalıyor.

“Ayıp”a inanıp önce organlarını örtüyor insanlar; sonra cinselliğinden utanıyor, sevmeye, sevişmeye korkuyor.

Ana babalar, kutsal kitaplar, din görevlileri, ahlak dersleri, kamu görevlileri, herkes, herkes, yüreğine, cinselliğine kan pompalananlara, “Sakın ha!” diyor.

Vücudu zapturapt altına alma çabaları, erkeklerde iktidarsızlık, erken boşalma gibi sertleşme (yani kan pompalama) sorunları yaratıyor; kadınlar o korkuyla vajina kilitlenmesi yaşıyor.

Ama bütün bu ruhsal, bedensel sakatlanmalara rağmen asırlardır yürek, ne ana baba ne düzen nizam ne kitap kalem tanıyor; bir sevda, kıvılcım aldığında yanağın kızarmasına hiçbir güç, hiçbir kural, hiçbir düzen engel olamıyor.

Heyecanla kalbe dolan, hararetle vücuda yayılan kandan ölen görülmemiştir; oysa kalbin oksijensiz, havasız, sevdasız kalması, yani “kalp yetmezliği” öldürebilir insanı...

Boşa değil, duran kalbi çalıştırmak için, kalbi duranın dudağına yapışırlar.

Siz de her fırsatta dudağına yapışın sevdiğinizin; kalbine sevgiyle masaj yapın – ki kan dolsun, can gelsin yüreğinize, yüzünüze, sevmeyi bilen, sevgiyle büyüyen yerlerinize...

Yürek

Şimdi yazacaklarım bir bilimkurgu öyküsü değil, gerçek:

Sonny Graham’ın kalp yetmezliği vardı. Kendisine sadece altı ay ömür biçiliyordu.

Nakil için kalp bekliyordu.

1995 yılında bir gün, “Uygun kalp bulundu,” müjdesi geldi.

Terry Cottle adlı bir Amerikalı, kafasına kurşun sıkarak intihar etmişti.

Graham hemen ameliyata alındı ve kalbi değiştirildi. Sonradan, kendisini hayata döndüren adamı merak etti.

Terry Cottle’ın dul kalan eşi Cheryl’e mektup yazıp tanışmak istediğini bildirdi.

Buluştular.

Graham, kalbini taşıdığı adamın kalbinde sakladığı kadınla tanışınca ona bir yakınlık hissetti.

Bu yakınlaşma kısa zamanda aşka dönüştü.

Yürekler birbirini tanımıştı.

Evlendiler.

Buraya kadar mucizevi bir aşk hikâyesine benziyor değil mi?

Ama bundan sonrası kâbusa dönüşüyor:

Çünkü Sonny Graham geçen ay, kafasına sıktığı bir kurşunla intihar etti.

Ve geride ciddi bir kuşku bıraktı:

“Acaba nakledilen organ, nakledildiği bedene eski sahibinin kişiliğini de taşıyor mu?”

Bazıları, “Ne alakası var. Kadın öyle cadıymış ki, kalbine girdiği herkesi intihara sürüklemiş,” diyebilir.

Ama Kalbin Kitabı’nda Louisa Young (Dharma, 2004) farklı şeyler yazıyor:

1992’de Avusturyalı araştırmacılar, “Kalbi değişen insanın, kişiliği de değişir mi?” sorusunu kalp nakli ameliyatı olan hastalara sordular.

Deneklerin yüzde 79’u buna gülüp geçti. Ama öbürleri, “Kalp, her şeyi değiştiriyor,” dedi.

Sakin bir adam birden araba yarışlarına merak sarmıştı.

Bir zencinin kalbini alan ırkçı beyaz, önyargılarından tamamen arınmıştı.

Bir kadının kalbini taşıyan adam, cinsel tepkilerinin değişmesinden korkuyordu.

Bir başkası, “Kalbim beni dinlemiyor,” diye sızlanıyordu.

Rivayete bakılırsa cinayete kurban giden bir kızın kalbini taşıyan kadın, ameliyattan sonra karabasanlar görmeye başlamış, sonra kâbuslarındaki adamı, polise tarif edip kalbini taşıdığı kızın katilini yakalatmıştı.

Kalbin sadece “mükemmel bir pompa”dan ibaret olduğuna inananlar için organlara ruh atfetmek saçmalık...

Peki ama niye herkeste aynı pompa olduğu halde bazılarına “kalpsiz” bazılarına “yürekli” diyoruz?

Neden bazı kalpler daha çok sevgi pompalıyor, bazısı daha çok nefret?..

Tamam, genetik miras var; yaşam deneyimleri var; iklimden coğrafyaya, beslenmeden eğitime dek pek çok faktör kişiliği şekillendiriyor; ama acaba tüm bunlar kalpte mi depolanıyor?

Kalp nakledilince beyni kopyalanan bir bilgisayar gibi insanın tüm duygusal birikimi de bir başka bedene aktarılmış mı oluyor?

Örneğin, sevgi, şefkat, vicdan da kalple birlikte beden değiştiriyor mu?

Yoksa nakledilmiş kalpteki değişikliğin nedeni başka mı?

Vücudun kendisine yabancı nesneleri, bazen bir diş dolgusunu ya da farklı kan dokusunu reddettiğini biliyoruz; acaba kalp de, yeni girdiği göğüs kafesinde kendini tutsak hissedip yeni sahibiyle dalaşıyor mu?

Yaşayabilmek için başka bir insanın ölümünü beklemek, yürekte içten içe bir suçluluk duygusuna mı yol açıyor?

Acaba birine kalbini vermek, onu bambaşka bir insan mı yapıyor?

Aşkta da öyle olmuyor mu?

Bugün

Dağ başında silahına sarılmış bir asker, uzaktaki kentini ve yârini düşünürken soğuk geceye tül gibi üfleyecek sigarasının dumanını...

Dul bir kadın, yitirdiğine hâlâ inanamadığı eşinin eski eşyalarında kokusunu arayacak.

Bir fanatik, takımını ölesiye sevmesinin, daha önce ölesiye sevmeye değer biriyle karşılaşmamasından kaynaklandığının ayırdına varacak; şimdi cüzdanında ölesiye sevdiği kızın resmini taşırken...

Düşkünler yurdunun komşu odalarında uzun bir ömrün uzatmalarını oynayan iki ihtiyar, evlenip odaları birleştirmeye ve ölümü birlikte beklemeye karar verecek.

Kerhane kapısındaki adam, delice âşık olduğu kadını “mesai” çıkışı karşılarken ona yan bakan adamlara küfredecek.

El kadar çocuklara kalp şeklinde balonlar sattıran berduş, tıpkı sattırdıkları gibi içi boş bir kalp taşıdığının farkına bile varmayacak.

Çok görmüş geçirmiş bir kadın, yalnızlığını paylaşan kedisine sarılırken, “Hepsi yalan; gerçek olan senin sevdan,” diye iç geçirecek.

Yüzlerce kızın hayalini süsleyen pop star, sabaha karşı yatağındaki iki kıza ne kadar yalnız olduğunu anlatacak.

Ecelinin yakın olduğunu yeni öğrenmiş bir kadın, onca yıl kutsal bir emanet gibi sakladığı bedenine, giderayak bir dünyevi ödül vermek için şehevi planlar yapacak.

Yeni evli garson, çalıştığı bardaki çılgın parti bir an önce bitsin diye sabırsızlanırken gördüğü iştahlı âşıklara özenmesin, diye eve dönünce genç karısını iyice dövmeye karar verecek.

Tecavüze uğramış Rus kız, kilitlendiği odanın penceresinden sokağa bakarken, “Tam intiharlık gün bugün,” diye düşünecek.

Üst katta oturan dilberin posta kutusuna atılan aşk mektubunu yırtan çocuk, geceyi onun balkonundan çaldığı iç çamaşırıyla geçirecek.

İnternet başındaki çapkın, adını bilmediği, yüzünü görmediği birine ilanıaşk edecek, adını vermeden, yüzünü göstermeden... Adsızlaştıkça yüzsüzleşecek; yüzsüzleştikçe gerçek yüzünü keşfedecek.

Her gece aynı kadının numarasını bir kez arayıp kapatan telefon sapığı, “Sevgililer Günü” şerefine ilk kez konuşmayı deneyip yakayı ele verecek.

Metruk bir aşktan yeni kurtulmuş kadın, bir zamanlar uğruna ölmeye hazır olduğu adamı, başkasıyla görüp zerrece etkilenmemesine şaşacak.

Erkek soyunun ne mal olduğunu kendinden bilen bir baba, kızını böyle bir günde, babasının mazideki halinden korumanın derdine düşecek.

Kavuşması imkânsız iki genç, ayrı yerlere kök salmış iki ağaç gibi dallarını, kollarını uzatacak yele; tarifsiz bir kederle...

Mecburiyetten evlenmiş bir çift, başka bir hayatın mümkün olup olmayacağının muhasebesini yapacak telafisiz bir gecikmeyle...

Aynı tuhaf asırda, aynı garip coğrafyayı paylaşan insanlar, apayrı âlemlerde kendi meşreplerince yaşayacaklar 14 Şubat’ı...

Hiç bilmeyecek ya da çok önem verecekler; kutlayacak ya da lanetleyecekler; kâh süslü püslü sözler kâh kirli paslı hislerle...

Kâh umursamazmış gibi yapan bir böbürlenmeyle kâh keyfini çıkarmaya çalışarak kan ter içinde...

Ne kadar farklı olmaya çalışsalar da; hayat boyu sevgiyi yaşadıkları gibi yaşayacaklar, “Sevgililer Günü”nü de...

Kalp Açılımının Sonu

XXI. yüzyıldan yerli bir “Romeo ile Juliet öyküsü”ydü İzmirli kızınki...

“Kalp Açılımı” yazısı yayımlandıktan bir süre sonra yeni bir mektup gönderdi.

İlk coşkunun yerini yılgınlık almıştı.

“Yazdığınız öykünün sonunu merak edersiniz belki,” diyordu.

Sevdasının başlamadan bittiğini yazıyordu:

“Karşılıksız aşk olsa ‘kader’ derdim. Ama bu başka... Bu, benim de kişisel tarihime geçecek tarihsel bir acı...”

“Ayrı dünyaların insanları”nın aşklarının bitme nedeni ne oğlanın ailesinin itirazı ne de kızın eve dönmek zorunda kalması...

Daha da acısı...

Oğlan, yazın gittiği Mardin’den bambaşka biri olarak dönmüş. Türklerden nefret eder olmuş.

“Çocuğum olursa Türkçe öğretmeyeceğim,” diyecek raddeye gelmiş.

İzmirli kızdan köşe bucak kaçmaya başlamış.

“Tarihsel acılar yanında bu gönül konusu boş kaçıyor”muş.

“Mardin’den dönen, o sevdiğim adam değildi,” diye yazıyordu İzmirli kız:

O, kırmamak için kırılan kibar insan gitmiş; acılı, öfkeli, kırıcı bir insan gelmiş. Onun öfkesi bana da yansıdı. Bu ülkede onu bana, beni ona bu kadar yabancı, bu kadar uzak kılanların gelmişine geçmişine sövmek geliyor içimden... Daha ne kadar bölünebilirdik ki?

Teorik düzeyde tartışıp durduğumuz meselenin “yüreklere işleyen” böyle bir yanı var.

Bizi bize düşman eden, kız alıp vermez, birbirine gönül veremez hale getiren, denizleri çölleşmiş gönüllerin çatlaklarında tüketen bir husumet dalgası...

İzmirli kıza, Nietzsche’in Böyle Buyurdu Zerdüşt’ünden (Cem, 1999) iki cümle yolluyorum:

İnsan, kirli bir nehirdir. Kirli bir nehri, kirlenmeden içine alabilmen için deniz olman gerekir.

Dizilerin Kadınları

Kadın ve Aileden Sorumlu Devlet Bakanı, Türk aile yapısıyla örtüşmeyen dizilerden yakındı.

“Güçlü aile yapısı”na zarar verecek görüntülerin yer aldığı dizilerin şifreli yayımlanması için çalışma başlattıklarını açıkladı.

Eski tartışma:

Diziler “yanlış hayat”lar mı kurguluyor?

Yoksa yaşadığımız hayatı mı yansıtıyor?

İkincisi doğruysa onları gizlemekle aynayı taşlamış olmuyor muyuz?

Hadi filmleri, dizileri sansürledik; bütün karakterleri “Türk aile yapısı”na uygun, mazbut, sadık, aseksüel insanlar haline soktuk diyelim. Haberler ne olacak?

Aile içi tecavüzleri, çocuk yaşta satılan kızları, Hüseyin Üzmez duruşmalarını da şifreli mi yayınlayacağız?

Aileler “Türk”, “Afrikalı”, “Fransız” diye sınıflanmaz; “geleneksel” ya da “modern” aile yapılarından söz edilebilir ancak...

Onlar da öyle sabit yapılar değildir.

Zamanla değişir. Bu değişim de, filanca dizide evli bir kadın sevgilisine kaçtı, diye olmaz.

Bütün dizileri şifrelesek de değişimden kaçılmaz.

Çünkü değişimin dinamikleri başkadır.

Televizyon, onların habercisi olabilir ancak...

Muhafazakâr çevrelerin dizi rahatsızlığı da aslen buradan kaynaklanıyor sanırım:

“Türk aile yapısı” denen şey, her ne ise ciddi bir değişim geçiriyor. Ve bu değişimin ipuçlarını da yerli diziler veriyor.

Değişimin yönüne dair fazla araştırma yok.

2000’de yayımlanmış bir çalışmadan (Televizyon, Kadın ve Şiddet, KİV) söz edeceğim.

Sevilay Çelenk ve Nilüfer Timisi, “Yerli Dramalarda Kadın Temsili ve Şiddet” başlıklı makaleleri için, beş televizyon dizisindeki beş ana, yirmi dört yardımcı kadın karakteri incelediler.

Kadınların çoğu 18-30 yaş kuşağındaydı.

Yarıya yakını bekârdı.

Çoğunun eğitim düzeyleri belirtilmemişti.

Üçte birinin çalışıp çalışmadığı bile belli değildi.

Sanılanın aksine genellikle geleneksel aile yapısına ve evliliğe önem veriyorlardı.

Araştırmaya göre dizilerde geleneksel kadın rollerine ilişkin kurgular, alttan alta idealize edilmeye devam ediyordu.

Ancak...

Araştırmacılar, kadın karakterlerde bazı dikkat çekici dönüşümler de gözlemişlerdi:

Dizilerin kadınları, mücadeleci ve direngen kişiliklerdi.

Çoğu, tuzaklarla dolu güç yaşam koşulları içinde rasyonel kararlar alabilen zeki kadınlardı.

Artık Yeşilçam melodramlarındaki tuzak ve iftiraların gözü yaşlı, boyun eğen kurbanları rolünde değillerdi.

Etraflarında olup biten haksızlıkları anlamaya ve hayata tutunmaya kararlı bir davranış sergiliyorlardı.

Yeşilçam kadınlarının, yaşamlarının ancak son birkaç dakikasında –mendillerine kan tükürerek öldükleri yataklarında– sahip olabildiği aklanma ve mutluluğa razı olmaya niyeti yoktu. Ve özellikle genç kuşaktan olanlar, evli olmasalar bile aşk ilişkilerinde cinselliği de cesurca yaşıyordu.

Dizilerin hem bunca çok izlenmesinin hem de bazı çevreleri bunca rahatsız etmesinin nedeni, orada resmedilen “yeni kadın”ın “Türk aile yapısı” denilen kıskaç içinde artık eskisi kadar gönüllü yer almaması olabilir.

Eğer öyleyse bu eğilimi de hiçbir şifre engelleyemez.

Metroseksüel-Überseksüel

Adı: Marian Salzman...

45 yaşında... Bekâr ve çocuksuz bir kadın...

Dünyanın beşinci büyük reklam ajansında strateji şefi...

Ama ona “trend gurusu” deniliyor.

Dünyayı etkisi altına alacak eğilimleri önceden kokluyor ve ilan ediyor.

Salzman’ın Ira Matathia’yla birlikte yazdığı, Sırada Ne Var? Yakın Geleceğin Trendleri adlı bir kitabı var. Mesela 1970’lerde “nostalji rüzgârı”nın gelmekte olduğunu öngörüp haber vermiş.

Sonra Bridget Jones tarzı yalnız ve başarılı kadınların devrinin yaklaştığını hissedip reklamcıları uyarmış:

“Yeni tüketici hedefiniz bu kadınlardır. Dikkat!”

Şimdilerde ise kadınların yorucu iş hayatından, eve dönüş hazırlığı yaptığını duyuruyor.

Salzman’a asıl şöhret sağlayan öngörüsü, “metroseksüel erkekler oldu.

Erkeklerin Geleceği Metroseksüellikten Überseksüelliğe kitabında reklamcıların yeni hedefinin modaya ve bakımına düşkün erkekler olacağını yazdı.

Elbiselerini özel terzide diktiren, boşluklara saç ektiren, düzenli olarak tırnak törpületen ve en iyi dostlarını kadınlar arasından seçen erkeklerin devri geliyordu.

Metroların yeni erkek cinsi bu olacaktı.

Tabii hepimiz heyecanla karşıladık bu öngörüyü... Demek “retroseksüel” yani “maço” erkek, tamamen tarihe gömülüyordu. Yeni Valentino’muz erkek erkeğe barlarından değil, güzellik salonlarından çıkacaktı.

40 yıllık berberimizi değiştirdik; kuaförlere terfi ettik. İşten güçten vakit ayırıp tırnaklarımızı cilalatıp törpülettik. Hâlâ biraz bıyığı kalanlar son tüyleri de kazıttı. Salaş bir kotla gün tüketenler özel terzilere çuvalla para akıttı. Ve öngörüden yaklaşık bir yıl sonra zar zor “metroseksüel” olduk.

Geçen hafta bir de ne görelim: Salzman yine bir rapor yazmamış mı?

Heyecanla okuduğumuz yeni rapor bambaşka bir öngörüyü duyuruyordu:

“Metroseksüellik öldü, yaşasın überseksüellik!” Haydaaaa! Cilalı tırnaklarımızı yiye yiye okumaya başladık:

Metroseksüeller kendi görünüşleri ve yaşam biçimlerine saplanıp kalmıştı. Überseksüel erkek, eski tarz maço heteroseksüelliğe geri dönüyor. Kendine güvenli, erkeksi duruşunu koruyan, iyi şarap ve kaliteli puro seven, siyaseten bilinçli, dünyanın gidişatıyla ilgili, kaliteyi önemseyen ve sırdaş olarak erkekleri seçen erkekler geliyor.

Bakar mısınız duruma! Sen metroseksüel görüneceğim diye onca yıllık bıyıklarını kes, maçoluğu, puroyu, küfrü bırak, cilt bakım kursuna yazıl, tak takıştır, sür sürüştür, sırdaş kadınlar bul, sonra hanımefendi fikir değiştirsin; “Onlar öldü, tersi geldi,” desin; sen, gerdirilmiş gözaltı kırışıklıklarıyla kal ortada...

Çare yok; “überseksüellik” akımını atlamamak için yeniden kas yapacağız, bıyık bırakacağız, eve iyi şarap alacağız, erkek dostlara geri dönüp yine siyaset konuşacağız.

Lakin biz bunları yapıncaya kadar Salzman yeni bir “seksüellik” yumurtlayacak ve tam modayı yakaladım derken demode kalmanın acısını tadacağız.

Salzman’ı susturmanın bir yolunu mu arasak? Yoksa trendleri boş verip başımızın çaresine mi baksak?

Bütün bu saçmalıkların tek bir nedeni var:

Babalarımızın, evin başköşesindeki pederşahi koltuğunu çift kişilik oturma grubuyla değiştirmesiyle sona eren bir imparatorluğun enkazı altındayız.

Kadının hayata karışmasıyla başrolü kaptıran erkek, dehşetengiz bir travma yaşıyor.

Ataerkil maçoluğu konuşturmaya kalkınca çantayı kafasına yiyor. Bunun üzerine kütüklüğünü yontmayı deniyor ama çırpındıkça batıyor.

Olmuyor... Olamıyor.

Kadın öyle değişti ki, artık kapıda yol versin mi, sandalyesini tutsun mu, sigarasını yaksın mı, hesabı ödesin mi bilemiyor. Asırlarca gecikmiş bir ortaklaşa hayata yeni adım atmanın acemiliğiyle sendeliyor.

Tutunabilmek için her yolu deniyor: Koku sürünüyor, göbek eritiyor, saç uzatıyor, argodan cayıyor.

Bu sefer de hem maçolukta direnen erkek arkadaşlarınca hem de çalışma hayatının çetinleştirdiği kadınlarca “fazla yumuşamış” bulunuyor.

Evcilik oyununda keyfince giydirilen bir bebek gibi, “Tamam bıyık kalsın ama göbek biraz erisin; rakı kaba kaçar, şarap içsin; saç uzatmasın tamamen kessin,” diye şekilden şekile sokuluyor.

Erkeklik denilen ve asırlardır evlere, toplumlara hükmeden o koca dağ, reklamcıların, modacıların, güzellik sektörünün, tüketim endüstrisinin elinde eritiliyor.

Bundan rahatsız mıyız? Yoo!.. Bu bozgun nasılsa yaşanacaktı. Zor olan, bundan sonrasını toparlamak... Kocasını, Boğaz manzarasını kapatan koltuğa yakıştıramayıp kapı önüne koymayı aklından geçiren kadının sinsice gülümsediği reklam size ne söylüyor?

Çift kişilik oturma grubunu bile çok arayacağız galiba...

Erkeklik Dünyasında Deprem

Geçen yaz Cannes’da Uluslararası Reklam Festivali’ne katıldım.

Orada dünyaca ünlü reklam şirketi Leo Burnett, çok ilginç bir araştırma sundu.

Araştırmanın başlığı, “Metrolar, Retrolara Karşı”ydı.

On üç ülkede iki bin erkekle konuşarak erkeklerin tavır ve değerlerini ölçmüş ve “erkeklik dünyasındaki deprem”i ortaya çıkarmışlardı.

Bu ilginç araştırmadan bazı sonuçlar aktarmak istiyorum.

Soru: “Erkek, toplumda egemen rolünü yitiriyor mu?”

Yüzde 38’in cevabı “Evet.”

Yüzde 74, rolün belirsizleşmesinden kaygılı...

Soru: “Sizi en çok rahatsız eden ifade ne?”

“Senden bir şey olmaz.” (Yüzde 29)

“Herkes seninle dalga geçiyor.” (Yüzde 24)

“Aptalsın.” (Yüzde 21)

“Peki hayallerini süsleyen üç dilek ne?”

1- Dünyadaki açlığı sona erdirmek...

2- Dünyaca ünlü bir spor yıldızı olmak.

3- Bir süpermodelle evlenmek...

İşte tüyü dökülmüş aslanın, XXI. yüzyıl başında geldiği durum.

Araştırmayı yapan şirket “metroseksüel” ve “retroseksüel” erkeklerin temel sorununun, kendilerini tanımlarken hep kadınları referans almaları olduğunu saptıyor.

Ancak bunlar, piyasanın yüzde 40’ını oluşturuyor.

Kalan yüzde 60’lık erkek kitlesi ise hâlâ erkekleri kıstas alıyor. Bir başarı yakalayınca, “Bana hayranlık duydular mı?” diye bakıyor.

Araştırma, “metro-retro” derken reklamcıların bu büyük kitleyi atladığı kanısında...

O yüzden erkek müşteriye yaklaşırken şunları öneriyor:

• Erkekleri klişelerle açıklamaya çalışmayın. Onların karmaşık bir dünyası olduğunu anlayın.

• Erkeklerin içindeki mağara adamının dışarı çıkmasına izin verin. Onların kendilerini erkeksi hissetmelerini, kaba saba şakalar yapmalarını, cinsellikten bahsetmelerini anlayışla karşılayın.

• Erkeklerin sürekli çevrelerine uyum sağlayarak dönüştüğünü bilin ve değişimin yönünü kestirmeye çalışın.

Mağara adamları: Bu pazar maç vakti izinlisiniz... Haydi hayırlı avlar!

Tayyip Erdoğan Yakışıklı mı?

Arthur Miller kendisine dünya çapında şöhret getiren oyunu Satıcının Ölümü’nü yazdığında Mary’yle evliydi. Oyun ilk kez Philadelphia’da sahnelendi.

Salon alkıştan yıkıldı.

Seyirciler, bu deha karşısında hayranlıkla eğilmişlerdi.

O büyülü gecenin sonunda eve dönerken eşi Mary, arabada yanında oturuyordu.

Radyoda bir eleştirmen oyunu methediyordu.

Onu dinlediler.

Miller daha sonra, Dönenceler adını verdiği anılarında, hayatının bu gerçek sahnesini şöyle anlatacaktı:

O akşamki zafere erişmek için tüm yaşamım boyunca mücadele etmiştim. İşte erişmiştim ona... Kutlanan adam bendim ve hayret, onun benimle, benim onunla pek az alakamız vardı.

Gücün, yabancılaştırıcı etkisi...

Daha ilk akşamdan hissettirmişti kendini...

Bu etkiyi daha da yoğun hisseden kadın, hemen yanında susuyordu.

Başarının yaratacağı iktidar onu etkiliyor ama aynı zamanda da ürkütüyordu.

Sevdiği adamı hem daha çok insanla hem de içinde şişecek “ego” adlı bir virüsle paylaşmak zorunda kalacaktı.

Şöyle yazdı Miller:

Başarmış olmanın o anlatılmaz afrodizyak etkisi ortaya çıkmış ve arabada eşimle aramıza girmişti bile...

Türkiye’de yatırıma hazırlanan küresel medya devi Rupert Murdoch, New York’ta buluştuğu Başbakan Erdoğan’ı, “Karizmatik olduğu kadar yakışıklı da,” diye tarif edince açıldı tartışma...

Murdoch’un Başbakan’ı yakışıklı bulmasında şaşılacak bir şey yok; dünyanın her yerinde iktidar, sermayedara albenili görünür.

Ama mesele orada kalmadı.

Murdoch’un teşhisi farklı kesimden kadınlara soruldu ve çoğundan neredeyse ağız birliği etmişçesine aynı yorum duyuldu:

“Evet... Çok yakışıklı... Korkunç etkileyici... Müthiş karizmatik!”

İçlerinde en samimisi Pakize Suda idi.

Bulunduğu konum insanı yakışıklı ve çekici yapıyor. Yoksa Turgut Özal’la Ahmet Mete Işıkara en seksi erkek seçilirler miydi?

Yaşı tutmayanlar için hatırlatalım:

Kadınca dergisinin bir anketinde, o dönem Başbakan olan Özal, “Türkiye’nin en seksi 10 erkeği” arasına girmişti.

İktidar büyüsünün kadınların gözünü nasıl kamaştırıp bağlayabildiği, ilkin o zaman fark edilmişti.

Suda, “Onların da sadece konumlarından dolayı gözümüze seksi göründüklerinin farkındaydık,” itirafını yapıyordu.

Anlaşılan o ki iktidar, şifalı bir kaplıca suyu gibi, içeni çirkinliklerden arındırıyor; şekilsiz vücutlara şekil, sevimsiz çehrelere şirinlik katıyordu.

Kadının erkekle ilişkisini, “erk”le ilişkisinden bağımsız düşünmek zor...

Hatta kimi durumlarda kendilerini aşağılayan bir dünya görüşüne sahip olanlara hayranlıklarına bakıp çaresizliğin son kertesinde cellatlarına âşık olduklarını söylemek de mümkün...

Erdoğan için, “Karizması var ama bıyıkları çirkin,” diyenler de oldu; sanki bir tutam kıl, koca bir karizmayı gölgeleyebilirmiş gibi...

Çekiciliğin kaynağı avucunun içinde tuttuğu kudret değil de, dudağının üstünde taşıdığı bıyıkmış gibi...

Başbakan bıyığını kesse daha yakışıklı olur mu, bilemem; bildiğim o ki, iktidar, her türden defoyu gizleyen, parlak bir örtüdür aynı zamanda...

Çirkin sayılan bıyıklara bile hayran bırakabilecek kadar göz kamaştırıcı bir örtü...

“İktidarın kadınları etkileme gücü” tartışıldı; ama yazının girişinde örneklediğim konu ihmal edildi.

O konu, başarının, zaferin, iktidarın, baş döndüren, kişilik öldüren yan etkisi...

Pek az iktidar sahibi, Miller gibi, “Alkışlanan adamla benim aramda hayli mesafe var,” itirafını göze alabilir.

Çünkü alkışlar, zaafları kapamaya birebirdir.

Birbirine hızla çarpan, kendisine gıptayla uzanan ellerin şehvetiyle muktedir, kısa zamanda körleşir.

Kendini fazlaca ciddiye almak, kalıcı bir iktidar sorunudur.

İktidar kasılması, acıdan ziyade haz veren bir kramp gibi gerer insanın bedenini... Yürüyüşünü değiştirir.

Zamanla aynalara sığmazsınız; konuşmanıza bir bilmişlik gelir. Bindiğiniz arabalar, yaşadığınız odalar, doğup büyüdüğünüz coğrafyalar dar gelir.

Eşinizi kendinize eşdeğer bulmamaya başlarsınız.

İktidar hapının yan etkilerinden biri şımarma ise diğeri boşanmadır.

Nitekim Miller, alkışların baş döndürücü etkisiyle çok kısa zamanda eşinden ayrılıp “Amerika’nın yarısının arzuladığı şey”e, yani Marilyn Monroe’ya koşmuştur.

İşin acıklı yanı, alkışların gürültüsü, sağduyulu uyarıların duyulmasını da engeller.

Eleştirileri, çekememezlikten sanırsınız.

İltifatları gereğinden fazla ciddiye alırsınız.

Methiyelerin kürkünüze, koltuğunuza, cüzdanınıza değil, kendinize yapıldığı zannına kapılır, aldanırsınız.

Şişmiş egonuz, yanınızda inat ve cesaretle onu patlatacak aklı başında birisi yoksa, yavaş yavaş ayağınızı yerden kesmeye başlar.

Uçarsınız.

Onca “ego parlatıcı”nın yanında, “ego patlatıcı”nın da işi zordur.

Herkes hayranlıkla gaz verirken umursamazca gazını alan biri, bir süre sonra iktidar sahibine katlanılmaz gelir.

Kontrolden çıktığı an, o andır.

Aslında muktedir de bir bakıma iktidarının kurbanıdır.

Zamanla samimi sevgiyi, yalakalıktan ayırmakta zorlanır.

Acaba kim koltuğuna, kim kendisine âşıktır?

Kutlanan adamla kendisi aynı insan mıdır?

Aynada gördüğü adam gerçekten yakışıklı mıdır; yoksa bu yalan, iktidarının ömrüyle mi sınırlıdır?

Bunu, devrilmeden anlayamayacaktır.

O halde fazla kafa yormanın anlamı yoktur.

Pohpohlanmanın konforunda, bu yakıcı sorunun stresinden derhal kurtulur ve bu türden “önemsiz ayrıntı”larla ilgilenmez olur.

İlginin kendisine değil, unvanına olduğunu, ancak unvanını yitirdiğinde anlayacaktır.

Ondan sonrası, iktidarsızlaşma dönemidir.

Bu bunalım döneminde, mevkisiz de bir değerinin olup olmadığı sorusuna cevap arayacaktır.

Varsa yani kadınlar hâlâ kendisini yakışıklı buluyor, fırça bıyıklarının yüzüne uyup uymadığını tartışıyor, insanlar iltifatlarını esirgemiyorsa yaşamak kolaylaşacaktır.

Yok, devrilir devrilmez “yakışıksız” bir şekilde yalnızlığa terk edildiyse iktidar döneminin anıları ile düşmüş halini kıyaslayıp çileden çıkacaktır.

En iyisi, Yüzüklerin Efendisi’ndeki Frodo gibi iktidar yüzüğü aklınızı başınızdan almadan, güç sizi yoldan çıkarmadan, onun cazibesini kontrol altına alabilmek ve şakşakçıların itirazına kulak asmaksızın onu zamanında bir yanardağın lavları arasına atabilmektir.

Bunu yapabilenlerin o kalender yakışıklılığını kimse tartışamaz bile...

Kusursuz Erkeğin Peşinde

Tanıdığım bir CHP’li genç kız, Baykal’ın kasetini öğrendiğinde, “Ayrıntıları bilmek istemiyorum,” diyordu.

Bir başkası, “N’olur, biri bunun doğru olmadığını söylesin,” diye sızlanıyordu.

Eşlerini yatakta başka birisiyle yakalamış gibiydiler:

“Yataktaki adam” inkâr etse gördüklerine değil, sevdiklerine inanmaya hazırlardı.

Ama kimse, “Yalan,” demiyordu.

Aradıkları ve Baykal’da bulduklarını sandıkları “kusursuz erkek”i yitirmiş olmanın yıkımını yaşıyorlardı.

Ünlü psikanalist Vamık Volkan, Kusursuz Kadının Peşinde kitabında (Okuyan Us, 2004), kendini “kadın bağımlısı” olarak tanımlayan 57 yaşındaki mutsuz bir adamın, beş yıl süren terapi sürecini anlatıyor.

Adam, çocukluğundan miras acıları dindirmek için birbiri ardına kadınlarla birlikte oluyor. Onlarda “kusursuz kadın”ı arıyor. Bulamadıkça yenilerine gidiyor.

Her hayal kırıklığında biraz daha göçüyor.

Baykal’a kadınların tepkisi, bu örneği anımsatıyor bana...

Onlar da çaresizce, bağlanabilecekleri “kusursuz erkek”i arıyor. Lakin (hadi, “Yok aslında,” diyip “iyi”lere haksızlık etmeyeyim) bulmak giderek zorlaşıyor.

Eskiden vardı da azaldılar mı; yoksa “iyi” sandıklarımız da “kötü”lüklerini mazinin küçük evreninde garantili mahremiyet perdeleri ardına mı gizliyordu, bilmiyorum ama artık yoklar.

Belki de asrımıza özgü bir “imalat hatası” var ortada...

Efsanelerin bittiği çağdayız.

“Mükemmel” öldü; şimdi “sadakat” ile “hürriyet”, “siyaset” ile “mahremiyet”, “zaaflar” ile “şahsiyet” arasında sınır savaşları var.

“Son kale” (de) çökünce yıkılan, acılarını dindirmek için kendilerine yeni idol arayan, bulamadıkça bunalıma giren ve nihayette cümle erkek soyuna lanet eden kadınlar için, Volkan’ın kitabının sayfalarını hızla çevirip beş yıllık “hasta”yı rahatlatan terapi sonucunu özetleyebilirim:

“Ne kusursuz kadın bulmak gerekiyor ne de kusursuz erkek olmak...”

Bu sonuca varabilmek için izlenen yöntem, kitapta var. Ben, kitabı okumadan önce bu noktaya nasıl ulaştığımı açıklayayım:

Defosuz insan beklentisinin, sadece hayalperestlik değil, aynı zamanda haksızlık olduğunu erken anladım.

Sevdiklerimi en ufak kusurda defterden silmenin, “Bir daha asla,” demenin, istifasını istemenin, kimsenin masum olmadığı bir çağda, kasvetli bir yalnızlığa yelken açmak olduğunu fark ettim.

Kendimce bir “yıkımdan korunma” metodu geliştirdim:

Kahramanlarımla daha gerçekçi bir ilişki kurdum.

Onların kusursuz olmadıklarını kabul ettim.

Bendeki kredilerini yükselttim.

Zaaflarını erdemlerinden ayırıp eksilttikleriyle değil, kazandırdıklarıyla ilgilenir oldum.

Sanattan örnekleyeyim:

Picasso’nun aynı dönemde hem karısı hem sevgilisi için yaptığı tabloları, içeriğini sorgulamadan sevebiliyorum.

Nâzım’ın oğluna yazdığı şiir, oğluna yaptığı muameleyle taban tabana zıt olsa da beni duygulandırıyor.

Dostoyevski, kumar tutkusuyla değil, kumarı kâğıda döküşüyle kalıyor aklımda...

Böylece hem onlar yüzünden iyi resimden, iyi şiirden, iyi romandan vazgeçmemiş hem de onların yaratıcılarını zihnimde, oynayamayacakları bir role itmemiş oluyorum.

Baykal’a da yapacağım bu...

Zaafının görünür olması, onun kusursuz olmadığına kanıt; ki bunu biliyorduk zaten...

Ama “erdem”, belki istifayı değil ama başka bir jesti gerektiriyor.

“Vuruşarak çekilme” yerine, çıkıp samimiyetle işin aslını anlatabilir, gerekirse zarar verdiği, hayal kırıklığına uğrattığı insanlardan özür dileyebilir; ama komploya boyun eğmeyeceğini, mücadeleye devam edeceğini söyleyebilirdi.

Böylesi çok daha inandırıcı olurdu.

Kadınlar, Seymen Ağa’da Ne Buldu?

Geçenlerde kalabalık bir yemekte söz, Seymen Ağa’dan açıldı. Masadaki kadınlar, pazartesi geceleri sokağa çıkmadıklarını, telefonlarını kapattıklarını anlattılar.

Çünkü o gece Asmalı Konak vardı ve hayranlıkla Seymen Ağa’yı seyrediyorlardı.

Hepsi de yönetici pozisyonda, iyi kazanan, okumuş kadınlardı.

“Nesini beğeniyorsunuz Seymen Ağa’nın,” diye sordum.

Yanıt kısa ama vurucuydu:

“Maço!..”

Düne kadar kentli kadınların küfür niyetine kullandığı bu sıfat, ne zamandan beri iltifat oldu?

Nasıl oldu da bir “maço”nun TV dizisi, 50 hafta bir numara kalmayı başardı?

Her yönüyle bir sosyolojik incelemeyi hak eden dizi, birinci yılını doldurup finale yaklaşırken bu soruları biraz deşmek ve özellikle de –geçen hafta sırf meraktan gidip bir konserini izlediğim– Özcan Deniz’in “maço”luğu üzerinde durmak istiyorum.

Yıllar önce, Hollywood’da Zsa Zsa Gabor’la, Atatürk’le ilişkisi üzerine bir söyleşi yapmıştım. Seksen yaşında ondan söz ederken hâlâ gözleri parlıyordu.

“Atatürk’ü bir erkek olarak nasıl tanımlarsınız?” sorumu, üç sözcükle yanıtlamıştı:

“Maço, maço, maço!..”

Bizim kuşağın dedeleri maçoydu ve kadınlar öyle erkeklerden hoşlanırdı:

Kararlı, sert tabiatlı, hükmeden... Kadını ortalık yerde sevmez, sevdi mi de ihya ederdi. Kollayıcıydı. O, evin üstüne kartal gibi kanat gerer, kadın da yanında emin ellerde olduğunu hissederdi.

Geçtiğimiz yüzyılın ortalarına dek böyle gitti bu...

Sonra savaş bitti. Dünya canlandı. Tek maaş eve yetmez oldu. Kadın işe girdi. Sokağa çıktı, hayata karıştı.

Eskiden, “Sokak yasak!” diyen babalar, kocalar işsiz kalınca pencerede karısının, kızının işten dönüşünü bekler oldu.

Geciktiğinde dayılanacak olsa, “Ama eve ekmeği ben getiriyorum,” cevabıyla karşılaştı; şaştı.

O hükmeden erkek, mülayimleşmişti.

Süngüsü düşmüş, iktidarı sönmüştü artık.

Kadın hareketi 1980’lerde tavan yaptı. Artık kendi işleri, hayatları, idealleri, idolleri vardı.

“Maçoların tüy dökme mevsimi”ydi bu... Çoğu erkek, cinsiyetinin biricik simgesi bıyığını o yıllarda kesti; kadın dergilerinden sevgilisine nasıl ilanıaşk edeceğini, onu yemeğe nereye götüreceğini, akşam içki olarak ne vereceğini, ön sevişmede nelere dikkat edeceğini öğrendi.

Bebek bezi bağlamaya, yeri gelince ağlamaya alıştı.

“Kılıbık”laştı.

Ne yalan söylemeli, bu süreçte erkek örselendiği kadar rahatladı da...

Çünkü, “Karına laf atanı döv, kızını kaçıranı vur, sen ağabeysin, dik dur, erkeksin ağlama, karı gibi gülme, namusunu koru, vatanını koru, evini koru, bacını koru, karını koru, kızını koru, para kazan,” filan derken çok yorulmuştu.

“Bizimki kendi işini kendi görür,” demek işine geldi.

Bu süreçte kentli kadın da ilgisini erkeğinden kendine ve işine çevirmiş, yükselmişti.

Çamaşırla, ütüyle vakit öldürmüyor, cinselliğini keşfediyor, “Vücudum bozulur,” diye, “Kariyerim ne olur,” diye çocuk bile doğurmuyordu.

Kimseyi çekecek halde değildi artık...

Boşanmalar patladı.

Yalnızlığın çağı açıldı.

Fakat heyhat!

Yüzyıl biterken işler yine karıştı.

Çünkü tüyleri yolunup uysallaştırılmış bu yeni erkek acayip sıkıcıydı.

Kadın dergilerinde, “10 derste nasıl...” başlıklı yazılar okumaktan kuklaya dönmüş, kibarlıktan kırılmaya yüz tutmuştu. Kimisi tüy dökme işini hepten abartıp epilasyon salonlarına düşmüş, kimisi kendi cinsini, karşı cinse yeğ tutmuştu.

Kadınlar, onlardan “iyi adam” diye söz eder olmuştu; “adam gibi adam” değillerdi yani...

Tamam ter kokmasın, tokat atmasın, caka satmasın istemişlerdi ama hepten erkeklikten çıksın istememişlerdi ki...

Sonunda her iki cins de kendini derin bir yalnızlığın girdabında buldu.

İşte özgürlerdi artık; anlı şanlı rollerden soyunmuşlardı ama hâlâ küçük bir sorun vardı:

Mutsuzlardı.

Erkekler artık kadınlara ulaşamadığını fark etti; kadınlar ise en beğendikleri erkeklerin gay çıktığını...

Kadın erkek ilişkilerinde derin bir “iktidar boşluğu” oluştu.

“Yeni çağın erkeği” için, sahneye çıkma vakti gelmişti artık.

Aşkın Değişim Yılları

Altan Öymen’in Değişim Yılları’nı (Doğan, 2004) okuyorum.

Alışıldık bir otobiyografiden çok, büyük emekle kotarılmış bir resimli tarih ansiklopedisi gibi... Türkiye’nin 40’lı, 50’li yıllarını merak edenler için tam bir başvuru kitabı...

Bir “gazete-kitap” mantığıyla hazırlandığı için, siyasetten dış politikaya, spordan magazine kadar gündelik hayatın her boyutunu kendi deneyimleriyle anlatıyor Altan Ağabey...

Büyük samimiyetle, rengârenk ayrıntılarla, tatlı tatlı anlatıyor.

Kitap, Öymen’in ilk gençlik yıllarıyla başlıyor.

Henüz “flört” lafı dile girmemiş. Erkekle kızın “yakın arkadaşlığı”nı anlatmak için “konuşmak” sözcüğü kullanılıyor.

“Ahmet’le Ayşe konuşuyor.”

“Mehmet’le Fatma konuşurken yakalanmışlar,” gibi...

“Çünkü kızların bakirelik meselesi önemliydi ve onu korumaları gerekliydi,” diyor Öymen...

Kitabı okurken onun ergenliğinden bizimkine pek bir şey değişmediğini fark ettim.

Demek o “denetim çemberi” 40’lardan 70’lere dek sürmüş.

Evet, biz de “konuşurduk.”

Gizlice, sessizce, tenhada ve daima konuşurduk.

“Aşk”ı, “özgürlük” diye tercüme eden Avrupa’nın cıvıltısı, henüz okul duvarlarına vurmamıştı.

Bekâret, “kutsal emanet” vasfını yitirmemişti.

Anneler, Türk filmleriyle ve şahsi tecrübeyle edinilmiş bir bilgiyle kızlarının kulağına, “İffetini korursan iyi kısmet bulursun,” öğüdünü fısıldardı.

Hayat borsasında en çok iffet ile tahsilin prim yapacağına dair umutlarını henüz yitirmemişlerdi.

O yüzden biz etsek etsek “arkadaşlık” teklif edebilirdik.

Magazincilere yakalanan şöhretlerin geleneksel savunması, “Sadece arkadaşız,” ola ki o günlerden kalmadır.

Biz gerçekten “sadece” arkadaştık.

Dönemin simge şarkısında Melike Demirağ, “Bir bakarsın volkan olmuş yanmışsın arkadaş,” diye özetlerdi durumu...

Lise koridorlarında, “Konuştuğun biri var mı?” sorusu bir ağız yoklama alametiydi. İzleyen cümle genelde “okul çıkışı beraber yürümek” teklifi olurdu.

“Aşk” dediğin de konuşarak yürümekten ibaretti zaten...

Alpay; “Eylülde gel, okul yoluna,” dedi mi, herkes yola koyulurdu.

Yegâne buluşma ve karanlıkta baş başa kalma mekânı olan sinema salonları, porno salgını yüzünden kızlara kapandığından, mekânsızlık sorunu had safhadaydı.

Okul bahçeleri aşka tahammülsüzdü.

Park izbelerinde, tek gözle bekçi gözleyerek öpüşülürdü; “densizlik”ten değil, “yersizlik”ten...

Sonraları “çıkmak” icat oldu.

Cumhuriyet’in çikita muz yiyebilen ilk nesli, yarı İngilizce konuşan başbakanlarına özenerek “going out”u “çıkmak” diye tercüme etmişti.

Malum soru, “Çıktığın biri var mı?” şekline dönüşmüştü.

Daha önceleri (“sadece arkadaş”ken yani) pek çıkamazdınız.

Çünkü “çıkmak” için, (Amerikan filmlerindeki gibi) önce kızın evine “girmek,” babasından izin almak, eve bırakırken de kapı önünde dudağına öpücük kondurmak gerekirdi.

Biz daha içeri girememiştik ki, “çık”abilelim.

Sonra bir gün Semiha Yankı, “Sevmek bir ömür sürer, sevişmek bir dakika,” diyerek yeni çağı müjdeledi.

Bir dakika mı?

Hepimizin yanağını al bastı.

Geçen 10 yıl içinde anneler, kızlarının iffet ve tahsil sayesinde hayırlı kısmet bulabileceğine dair umutlarını yitirmişti galiba...

Dil bilen ve patronuyla gezilere de “çıkabilen”, “prezantabl asistan”lar daha çabuk iş bulup daha iyi para kazanabiliyordu.

“Konuşma” böylece “çıkma” evresinden “sevişme” devresine terfi etti.

Çok değil 10 yıl sonra da, “Yakalarsam muck muck”a dönüştü.

Altan Ağabey’in –bizim kuşağa denk gelecek– bir sonraki kitabını sabırsızlıkla bekliyorum.

70 Model Aşklar

Bir süre senaryo danışmanlığını yaptığım Hatırla Sevgili dizisinin son bölümünü ekiple birlikte izledim.

Dizinin senaristi Nilgün Öneş’in, “Belki hâlâ umut vardır,” diyen son sözleriyle ilk gençliğime gittim.

Nicedir açmayan bir çiçeği koklamış gibi oldum yeniden...

Dizinin genç oyuncularının yaşadığı çağ ile canlandırdığı çağ ne kadar da farklıydı birbirinden...

Onların tarih diye anlattığı şey, bizim gençliğimizdi.

Ve onların gençliği, bizim tarihimizin mahşer yeri...

Dizi boyunca birbirine uzanıp kavuşamayan bütün o ellerde, içinde “demir bir yumruk” gibi gezdirilen hislerde, altında tutkuyla beklenen pencerelerde, uzun sessizliklerde, sevip diyememelerde, ayrılıp vazgeçememelerde, 70’liler için çok tanıdık bir hissiyat gizliydi; ki o hissiyatın hatırlatılması, dizinin siyasal hafızaya katkısı kadar önemliydi.

Söylenememiş iki sözcük yüzünden heba olup gitmiş aşkların mezarlığıdır 70’ler...

Oysa bugün aynı iki sözcüğün enflasyonundan tıklım tıkış, aşkın kabristanı...

Sevda uğruna dünyayı yıkacak kadar cüretkâr ama iş, o sevdayı itiraf etmeye gelince dünyası yıkılan çocuklardık.

O yüzden çoğumuz sevgimizi hayat boyu “sinede bir yâre” gibi sakladık. İlk yavuklumuzla hiç uyuyamadıysak da hep onun hayaliyle sabahladık.

Ve o aşklar, bir türlü vuslata erip hakkıyla yaşanamadığından, eskimeyip her daim taze kaldılar.

Kaç kırık aynada ilanıaşk provalarımızın izi vardır kim bilir; kaç lise kitabı, kurutulmuş güllerimizin döşeğidir.

Kaç park bankında, kaç yaz kampında mahcup “arkadaşlık” tekliflerimizin ergen sesi gizlidir.

Kaç plağın kapağında, kaç hatıra defterinin “kalbin kadar temiz sayfalarında” anlaşılmayı bekleyen imalı mısralarımız vardır.

Hele mektuplar!

Bizler ki son nesliyiz mektup denilen itirafnamenin... Kaç mektup “Gece ve Müzik” eşliğinde karalanmış, kaçı “Örnek Aşk Mektupları” kitabından ya da cep fotoromanından araklanmış, kaçı gizlice yavuklu cebine saklanmış ve ümitle cevap kollanmıştır.

“Aşk” demek cüretti zaten; “arkadaş”tık biz... “O en güzel, o en sıcak duygu”ydu çünkü...

“Çıkma” değil, hele “yatma” hiç değil, “konuşma” teklif edilirdi en kabadayısı...

“Konuşma” teklifi bile, “Arkadaş kalalım,” diye reddedilirdi.

Arkadaşlık, o kadar değerliydi.

Bir kez söz verildi mi de, o söz, illa ki “kıyamete kadar” giden bir yemindi.

El ele tutuşmaya cüret edebilenler uzun kır yürüyüşlerinde uzun uzun susarlar. Şiirler, şarkılar derdi, onların diyemediğini...

Devrimciler, “En güzel günlerimiz / henüz yaşamadıklarımız”ı okurdu Nazım Usta’dan; lümpenler “Biz görmesek de görecekler var / bitecek dertlerimiz”i söylerdi Orhan Baba’dan...

Umut, katığıydı yarın düşlerinin...

Ve “ben” demek ayıptı, “biz” varken...

Lügatinde, “yalnızlık” yoktu 70’lerin; onca vuslatsızlığa rağmen bunca dile düşmemişti.

Kavuşmak kolaylaştıkça arttı ıssızlık edebiyatı da... Sanki ete kemiğe büründükçe etten ve kemikten ibaret kaldı ilişkiler de...

Nostaljik bir mazi güzellemesi yapmak istemem. Çünkü giderek zindana dönüşen, koyu bir karanlıktı aynı zamanda 70’ler...

Ama aşkın ha babam ertelendiği o kanlı karanlıkta bile, en dayanışmacı ve masum yanları saklıydı insanoğlunun...

Ayşegül Devecioğlu, Kuş Diline Öykünen romanında bir kahramanına o masumiyeti şöyle söyletir:

Ben hiçbir zaman o kadar iyiliği bir arada görmemiştim. İnsanların en iyi halleri sanki saklanıp gizlendikleri kuytulardan çıkmış ortada salınıyorlar(dı).

Şimdi bakıyorum da umursamaz kalabalıklarda metruk bir yalnızlık yaşıyor neslim...

“‘En güzel günlerimiz / Dün yaşadıklarımız’ mıydı acep?” diye sorguluyor.

Canlandırdığı rol ile yaşadığı hayat arasında bocalayan, o yılların hesapsız aşklarını kıskanan, ilişki bolluğu içinde tenhalıktan yakınan genç dizi oyuncularıyla bunları konuştuk.

Gecenin sonunda, “Belki hâlâ umut vardır,” dedim onlara...

70’lerden kalma bir alışkanlıkla...

Alen Delon’um Benim

Bodrum’da çalınan parçalara kulak kabarttım (hoş kabartmaya gerek yok ya, siz istemeseniz de onlar kulağınızın dibinde kabarıyor zaten); en çok Hande Yener’in sesini duydum:

Bodrum’a da gittik beraber İstanbul’da da yaşadık Sorun şehirlerde değildi Biz tam yalandık

Sonra Sertap geliyor:

Ben yazdım kadere hüznü, perişanı Sonu gelmez yine de bitmez ümitler Yoksa bahçemin eski şanı, Sebebi koparılan çiçekler...

Veee tabii Sıla’nın “Alain Delon”u:

Ba-ba-ba-ba havalara, nasıl da geriniyo Alain Delon’um benim, nasıl da kasılıyo No-no-no almayım, başkası alsın Tipim değilsin, üstü kalsın.

Hemen her yerde, “eller havada” dinlenen bu şarkıların ortak paydası, şarkıda anlatılan ilişkilerin çakılması...

Yılın modası, “yalan ilişkiler”, “aşk bahçesinden koparılmış çiçekler”, “yalnız ve çıplak, mutsuz ve damsız” gençler...

Bu şarkıları, geceden dağa kazınıp sabah apar topar silinen “Seni seviyorum,” yazıları eşliğinde dinleyince şunu anlıyorsunuz:

Hayli uzun sürmüş bir baskı döneminin bitmesi şerefine düzenlenen, “Ohh be! Nihayet rahatladık,” partisinin sonuna yaklaştık.

Son kuşakta, en azından belli kesimde ilişki yaşı hayli düştü; seks için evlilik mecburiyeti kaldırıldı; isteyenin istediğiyle istediğini yapmasına imkân tanındı.

İlişkilerde ambargonun kaldırılması, ambargoya inat, tamamen ambargosuz ilişkilerle kutlandı.

Bodrum’un başkent olduğu bir coğrafyada, “modern insan”, belki de ilk kez sınırsız seçenek arasından “karşılıklı” eş seçip gönlünce yaşama serbestisine kavuştu.

Aseton kadar uçucu beraberlikler moda oldu.

Peki bu feryatlar ne o zaman?

Neden bu “ışıklı, janjanlı” başıboşluğun arka bahçesinden sızlanmalar işitiyoruz?

Niçin en popüler şarkılar hep yalnızlıktan söz ediyor?

Niye herkes, “Yalanların aktığı bir yerde susamak / Keşkelerin olmadığı bir yerde yaşamak” istiyor?

“Sindirilmemiş bir özgürlük”ten söz edebilir miyiz?

1968’de “çiçek çocukları” da “serbest”ti; ama orada toplumsal ve topyekûn bir özgürleşme talebinin cinsel yansıması vardı.

Biz sondan başladık.

Kafalar özgürleşemeden kalçalar özgürleşti.

O da genelleşmedi, lokal kaldı.

“Bodrum’a da gidip İstanbul’da yaşayan” “serbest kadın”ın sahneye çıkması, taşralı erkeği hazırlıksız yakaladı.

O hâlâ, –babası gibi– “serbest kadın”ı, “kevâşe” sayıyor.

Evlenmek için “iffetli kadın” arayışını sürdürüyor.

“Tipim değilsin, üstü kalsın,” diyen kadın ise üstünü vere vere yoksullaşıp yalnızlaşıyor.

Bir yanıyla ölesiye bağlanmayı özlerken öte yandan bağlanıp ölmekten korkuyor.

Yalnızlık pahasına serbest kalmayı seçiyor.

Eskiden zor olan ayrılmaktı; sürdürmek mecburiydi çünkü...

Şimdi ayrılık çocuk oyuncağı; zor olan sürdürmek...

Asırlarca çiftleri alyans prangasına vuran ailenin bu kuşakta çözülmesi, yalnızlığın tadını almış bireyler yarattı.

Lakin bunun da bir hayatı başkasıyla paylaşmaktan daha kolay olmadığı gibi daha cazip de olmadığı anlaşıldı.

Özeti şu:

Bir uçtan diğerine savrulduk.

Parktan, “Çimlere basmayınız!” yazısını söktük; ama talanın sonunda elimizde çimsiz, çiçeksiz bir bahçe kaldı.

“Yaşasın, ipimizi kopardık,” partisi bitmek üzere...

Dileyelim bundan sonra yasaksız, talansız, yalansız, ölümsüz ilişkilerin devri başlasın.

Ayrılığın Eski Tadı Yok

Biz çocukken, tepesinde bir dantela örtüyle başköşede duran yeşil ışıklı ahşap radyomuzdan, hüzzam makamında ayrılık şarkıları yayılırdı salona:

“Ayrılık, ümitlerin ötesinde bir şehir”di o zamanlar;

“Ne bir kuş, ne bir haber, ne de bir selam gelir,”di.

“Yaman kelime”ydi ayrılık; “benzetmek azdı ölüme”...

Ve her kim uğrarsa bu zulme, “gündüzü olurdu gece...”

Selahaddin Pınar’ın tamburu “Ayrılık yarı ölmekmiş / o bir alevden gömlekmiş,” diye inler ve sorardı:

Ey sevgili sen nerdesin Nerdesin ey sevgili?

“Çerağ” nedir bilmezdik; ama Sevim Tanürek “Alev alev çerağız biz / Ayrılsak da beraberiz,” deyince bir yangın fitili tutuşurdu yüreğimizde...

Sonra Zeki Müren çağlardı, tane tane söyleyerek:

Aynı bedende can gibiyiz Cana can veren kan gibiyiz Yanıp da bitmez kül gibiyiz Biz ayrılamayız Eller ayırsa bile Yollar ayırsa bile Biz ayrılamayız.

Büyüdük; o “çerağ” da içimizde büyüdü alev alev...

Sevdalandık, ayrıldık, yandık.

Ayrılıkla ölümü, biz de Abdürrahim Karakoç’un “Mihriban”ıyla kıyasladık:

Ayrılıktan zor belleme ölümü Görmeyince sezilmiyor Mihriban...

Timur Selçuk, “Ayrılanlar İçin” değil, bizim için çalıyordu:

“Ne kadar acı olsa / ne kadar güç olsa/ Her şeyi, evet her şeyi unutmalı”ydık.

“Kalırsa içimizde hep bir derin sızı kalır”dı.

Derken vuslat kolaylaştıkça; basitleşti ayrılmalar da...

Birlikte kocamaya bir yastık yetmez oldu.

Sönenin son ateşiyle yakılan sigaralar gibi; ayrı düşülen yavuklunun hasreti, yeni bir aşkın kollarında giderildi.

Ve günün birinde Ajda Pekkan, “başı yukarda meydan okuyarak hayata”, ayrılıkların üzerindeki o kırık yeniklik duygusunu silip attı:

“Arkanı dön ve çık, istenmiyorsun artık,” diye kovaladı eski sevgiliyi:

“Bir zamanlar sen de bana acımadın / Yalnız kaldım, yıkılmadım, ayaktayım.”

Herkes bu çıkışı bekliyordu sanki...

“Ümitlerin ötesindeki o şehir” bir anda tarumar oldu.

Bir baktık ki XX. yüzyılla birlikte, ayrılan yollarda söylenen şarkılar da değişmiş, herkese bir güven gelmiş.

“Aşk dediğin geliyor, geçiyor,” diyen Hande Yener, ayrılığın onuncu gününde eski sevgilisine, “Yalnız değilim, sıkılmıyorum,” mesajı göndermiş.

Nazan Öncel, bir vedalaşmayı, “Jetonu mu yoktu, aramadı gitti / Velhasıl bitti,” diye özetlemiş.

Sonra jeton da tarih oldu.

Ayrılık acısının ilacı bulundu.

Demet Akalın bir yıl önce “seve seve” ayrıldığı sevgilisiyle, “İsim neydi çıkaramadım / Adın neydi hatırlamadım,” diye kafa buldu.

Sonra da dillerde gezen bir yaz şarkısında ayrılıklara iyi gelecek formülü açıkladı:

Hemen yeni bir aşk bulunur, Yerin çabuk doldurulur Sevgilimi koluma takarım Bebek’te üç-beş tur atarım Olmadı bi de sinema yaparım Gördüğün gibi çok unutkanım.

Dedim ya, ayrılığın eski tadı yok.

Şarkılardan belli...

Bir Bankanın Yaptığını Bir Evlilik Yapamaz mı?

Bir dönem dillerde gezen Akbank reklamı, “İlk görüşte aşk böyle başladı,” diye giriyordu söze...

İki gencin pek hızlı gelişip nihayete eren aşk hikâyesini hızla özetliyor.

Gençler “ilk görüşte” vuruluyorlar birbirlerine... Adı üstünde “yıldırım aşkı”.

Ve tabii, “Hemen evlilik, hemen balayı”...

Lakin çok çabuk geçiyor, “cicim ayları...”

Anlaşılıyor ki, kızımız dışarıda kola ile hamburger dişler, rock pop, acid dinlerken; kocası evde klasik müzik dinliyor, patlıcanlı pilavlı, enginarlı mükellef sofralar düşlüyor.

“Ayrı dünyaların insanları” oldukları ortaya çıkınca “anlaşarak” ayrılıyorlar.

“Yıldırım aşkı”, “sevişerek evlenmek” vs. bizim kuşağın pek aşina olduğu laflar...

Hele ayrı dünyaların insanları olmak...

Türk filmlerinin siyah beyaz perdelerinden feryat figan evlerimize dökülüp saçılmış bu ifade:

“Biz ayrı dünyaların insanlarıyız Hatice!..”

O filmlerde olmayıp günümüzün reklam filmlerinde rastlanan şey, “anlaşarak ayrılmak”tır.

Bizim kuşağı bugünkülerden ayıran da budur zaten...

Bekir Yıldız’ın Evlilik Şirketi ile yetişen bizimkiler, evliliği şahitler huzurunda devralınan ve ömür boyu taşınacak olan bir kutsal emanet saydılar. O emaneti yaşatabilmek uğruna enginar ya da hamburger sevgilerini, klasik ya da rock tercihlerini içlerine gömdüler ve “evliliğin bekası” için kendilerinden vazgeçtiler.

Böylece bizim kuşakta evlilik, hamburger arzulayıp sofrada patlıcanlı pilav kaşıklayan kadınların ya da komşu gezmesindeyken pijamayla evde oturmayı düşleyen kocaların “birbirine tahammül müessesesi” haline geldi.

O yüzden bugün, “Aaa! Sen enginar seviyormuşsun, hadi ayrılalım,” diyip bavul toplayan nesle aşina değiliz.

Reklamın beni asıl vuran yeri finali:

“Ayrı dünyaların insanları”, daha badanası kurumadan kutu kutu toplanmış evlerinde “arkadaşça” vedalaştıktan sonra, yağmurlu bir günde bir banka önünde yeniden karşılaşıyorlar.

Neden acaba?

Çünkü reklama bakılırsa bankacılık, “farklı dünyalara saygı duymak”la başlıyor.

Ya evlilik?..

Bankanın iftiharla sunduğu bu “hizmet”, evlilikleri de ilelebet yaşatacak anlayışın formülü olmasın sakın?..

Belki ailenin aradığı huzurun anahtarıdır bu “saygı”...

“Ayrı dünyaların insanları”na aynı çatı altında kendi ayrı dünyalarını tavizsiz yaşama şansı verecek bir “buluşma”dır belki aranan formül...

“Evlilik”ten, birinin mutsuzluğu pahasına her gün enginar yenen bir evi değil, isteyenin enginar, isteyenin hamburger yediği, farklı tatları buluşturan bir birlikteliği anlayan bir zihniyettir.

Belki sadece evlilikte değil, her türden birliktelikte ve genelde toplumsal örgütlenişte de mutluluğun yolu “farklı kimliklere, farklı renklere saygı”dan geçiyordur.

Belki evliliği, bambaşka kişilikleri bir potada eriten bir “tavizler silsilesi” olarak gören bizim kuşak ile, “Farklıyız, ayrılalım,” diyen ve evlilikleri sapır sapır dökülen bugünkü kuşağın deneyimlerinden doğacak yeni ilişkinin tohumu, bir bankanın hizmet anlayışında gizlidir.

O tohum, zoraki benzerlikler yaratarak tüketilmeye değil, mevcut farklılıkları koruyarak zenginleşmeye dayalı bir evlilik ve toplumsal düzen vaadidir.

Seks Serbest, Sevda Yasak

Bugüne dek, lanetli bir parola gibiydi “ihanet”...

Varlığı bilinen ama öyle uluorta bahsedilmeyen bir tarikat şifresi sanki...

Bir yeraltı çetesi ya da tehlikeli bir virüsmüşçesine kulaktan kulağa fısıldanır, ses biraz yükseldi mi mevzu kapatılırdı.

Konu komşu dedikoduları, eş dost duyumları, sıkı sıkı incelenen internet mesajları veya telefon dökümleri, ansızın gelen ve geceyi zehreden hasret mesajları...

Pek çok evde kadınlar buna benzer sahneler yaşıyor; ama pek azı bu kanıtları ayrılık gerekçesi yapıp mahkemeye taşıyordu.

Çoğu sineye çekiyor, çaresizliğin kuyusuna gömüyordu ihanet belgelerini...

Ve ailenin kırık kolları, delik deşik yenler içinde dipdiri görünmeye çalışıyordu.

Bu evcilik oyununu Hülya Avşar bozdu.

Biraz da statüsünün sağladığı özgüvenle herkesin ağzında yuvarlayıp gizlediği “kral çıplak” havadisini bağıra çağıra verdi.

“Evlilik doğaya aykırı... Yaşama zevkini bitiriyor,” dedi.

Bu durumun, ihaneti kaçınılmaz hale getirdiğini söyledi.

Eşlerin –bazen farkında bile olmadan– durumu kabullenip ihanete göz yumduklarını ekledi.

Milyonlarca kadının “zımni onay”ını tescilledi.

Buraya kadar iddialı, cesur, radikal yorumlar...

Ama sonrası...

Kısmen çaresizliğin, kısmen de “aşiret”ten miras feodal kültürün yansıması...

Avşar Kızı, Ahmet Hakan’a, “Erkek aldatır, önemli olan çaktırmaması,” dedi.

Bu bilip de görmezden gelme tavrı, Avşar’ın, bitiş düdüğünü çaldığı evliliği sürdürebilmek için sarıldığı yegâne urgan gibi görünüyor.

Bir kuşak önce dile bile getirilmeyen, bir kuşak sonra ise belki gülünç gelecek olan bir “mecburi hizmet”in, ikiyüzlülükle aşılma çabası var bu kabullenişte...

Sonraki cümle, ilişkiler açısından daha da acıklı:

“Tek gecelik kaçamak için yuva yıkmam. Ama sevdiyse durum başka...”

İşte burada hazin bir ikilem var:

Oldum olası erkeğin, sevmeden seks yapabilme “becerisi”ni ayıplayan kadın, burada o “ayıbı” kendi avantajına çevirmeye çabalıyor.

İhanetin sınırlarını, “Sevişsin ama sevmesin,” diye çiziyor.

Cinsellik tekelinden –biraz da mecburen– vazgeçerken sevgi tekelini hâlâ elinde tutmaya çalışıyor.

Bu formülün dile getirilmesi bile “evlilik doğaya aykırı” hipotezini doğrulayan bir kanıt...

Bu sözleri okuyunca Süleyman ile Fahire’yi hatırladım.

Nâzım, “Bir Küvet Hikâyesi” şiirinde anlatır onları...

Fahire, kocasının ihanetini öğrenir. Onu eve çağırır:

Geldi Süleyman, Fahire, kocası Süleyman’a sordu: — Doğru mu? — Evet. — Teşekkür ederim Süleyman. Bak işte rahatladım. Bak işte ağlamıyorum artık. Nerde buluşuyordunuz? — Bir otelde. — Beyoğlu tarafında mı? — Evet. — Kaç defa? — Ya üç, ya dört. — Üç mü, dört mü? — Bilmiyorum.

Şiirin bir yerinde Nâzım o zor soruyu sordurur kadın kahramanına:

— Çok mu seviyordun? — Sevmek mi? Hayır... — Başkaları da var mı Süleyman? — Yok. — Olmadı mı? — Hayır.

Bu yanıtı alınca da şöyle der Fahire:

— Bunu sevdin demek... Başkaları da olsaydı daha rahat ederdim...

Farklı yetiştirilme tarzlarından olsa gerek:

Erkek, “Sevse de sevişmesin” derdinde;

Kadın, “Sevişse de sevmesin”e razı...

Oysa sevmeden sevişmek ile sevişmeden sevmek aynı sakat doğumun ikizleri değil midir?

Kavuştuk İşte Niye Hâlâ Mutsuzuz?

Yasemin Kozanoğlu, güzelliğinin olanca duruluğuyla Aktüel’in kapağındaydı geçen hafta...

Çeyrek asırlık ömrünün neredeyse yarısını yüzünde flaş ışıklarıyla geçirmiş bu sosyete güzelinin “gönül galerisi”ni ifşa etmişti dergi...

Son 10 yılına 15’e yakın ünlü erkek sığdırmış Yasemin...

Lakin hâlâ mutsuz, “Kimse sevgimi hak etmiyor,” diyor.

Malumunuz; bu topraklarda mutsuzluğun ananevi mazereti “vuslatsızlık”tır; kavuşamama sancısıdır yani...

Yasemin, gönül galerisinde “10 yılda 15 milyoner genç” yaratabildiyse “her yaştan”; bu mazereti ziyadesiyle bertaraf etmiş sayılır.

Peki vuslat misliyle hasıl olmuş ve genç kızın kısacık mazisi 15 erkekle dolmuşken hâlâ bu mutsuzluk niye?..

Önceki nesillerin bahtiyar olamaması, toplumsal baskıdandı. Yasaklar, engeller, gelenekler, sevdalıların önüne set çekiyordu.

Bu set, günümüzde tamamen yıkılmadıysa da, ekonomik şartların zorlamasıyla, kızların hayata atılmasıyla, taassubun dağılmasıyla zayıfladı.

İlişkiler “serbest”leşti.

Aşk, özgürleşti mi peki?

Hayır!

Çünkü, “Aile ve mahalle baskısından kurtulduk,” sananları daha büyük bir setin duvarları sarmaladı:

Aşk “piyasa”ya düştü!

Hangi laflarla onun kalbine girebileceğimiz, hangi hediyeyle tavlayabileceğimiz, yemeğe nereye götürüp yatakta hangi pozisyonda kulağına ne diyeceğimiz ezberletildi.

Yanında ne giyeceğimiz, hangi müziği dinleyeceğimiz, ne kadarını gösterip ne kadarını gizleyeceğimiz, nikâha dek elde tutmak için ne kadarını “vereceğimiz” kıstasa bağlandı.

Dizilerdeki gibi tanışır, reklamlardaki gibi konuşur, filmlerdeki gibi sevişir olduk.

Sevdalılar, aynı yatağın içinde soyunukken bile, bu rolleri kuşanıp yabancılaştılar birbirlerine... (Bakınız: “Yasemin benimleyken sıkı bir tekno dinleyicisiydi, Arto’nun adını bile bilmezdi,” diyen Erol Derviş.)

Öte yandan medya sayesinde mutaassıp mahallemizin sınırları ülke çapında genişledi. Yatak odamızı gözetleyen komşu, ekranlarca çoğaldı.

Gözetim ve kısıtlama katmerleşti.

Medya, ait olmadığımız bir dünyayı, ailemizmiş gibi belletti, izletti bize...

Reklamdaki kızın hangi oğlanı seçeceğine dahi biz karar verir olduk.

Bakın Yasemin ayrılacağını, nişanlısından önce gazetesine haber veriyor. Sonra da yeni sevgilisiyle şehrin en popüler kafesinde çay içerken ve en gözde gece kulübünde dayak yerken “medyaya yakalanıyor.”

“Paralı kısmet”e göre kodlanmış halkımız ise en popüler bakanın oğlunu nişan gecesi terk edip evli ve cinayet hükümlüsü bir erkeğe kaçan kıza yüklenerek, “Deli misin, böyle kısmet tepilir mi?” diye tepiniyor.

Peki bunca manipüle edilmiş, ticarileştirilmiş, medyatikleştirilmiş, tekil yaşanacakken bunca çoğullaştırılmış bir ilişkiye aşk denebilir mi?

Aşkı teslim alan kuralları, nişanları bir kalemde silip atan Yasemin, piyasanın ve medyanın kuşatmasını yarabilir mi?

Aşkın özgürlüğü, gönlüne galeri kurmaktan değil, bütün bunlardan azat olmaktan geçiyor.

Boşandık Mutluyuz

“Evlendik mutluyuz” yazılan araba tamponlarının modası geçiyor galiba...

Yeni moda arabalar, nikâh salonunda değil, mahkeme kapısında bekliyor ve tamponunda “Boşandık mutluyuz” yazıyor.

Türkiye İstatistik Kurumu’nun dün açıkladığı rakamlar, boşanma artış hızının, evlilik hızını geçtiğini ortaya koyuyor.

Yani, evlenenden çok boşananımız var artık...

Oysa aynı İstatistik Kurumu, Türklerin yüzde 60’tan fazlasının kendini “mutlu” hissettiğini, yüzde 70’ten fazlasının geleceğe “umutla” baktığını açıklamamış mıydı?

Bu yüzdeleri doldurabilecek kadar mutluluk ve umut var mı buralarda hakikaten?

Diyebilirsiniz ki, “Onlar çoluk çocuğu dövdükçe haz alıp ferahlayan erkeklerdir.”

Yanılıyorsunuz.

Çünkü araştırmaya göre kadınlarda mutluluk oranı, erkeklerden fazla...

Diyebilirsiniz ki, “Cahildir onlar; gözü açıldıkça anlar.”

Yanılıyorsunuz.

Araştırmaya göre eğitim düzeyi artıkça mutluluk da artıyor.

Üniversite mezunları, ilkokul mezunlarından daha mutlu...

Diyebilirsiniz ki, “Bekârlık sultanlığı bu, evlensin de görsün mutluluğu...”

Yine yanılıyorsunuz.

Evliler, evli olmayanlara göre çok daha mutlu...

İstatistik Kurumu’nun saadet formülü tam şarkıdaki gibi:

“Evli, mutlu, çocuklu...”

Peki nasıl oluyor da bu toplum, bir yandan şiddetli geçimsizlik marazıyla doludizgin boşanırken bir yandan da anketörlere, “Değmeyin keyfime,” diye hava basıyor?

Tahminlerimi sıralayacağım. İlk akla gelen cevap şu:

Yalan söylüyordur. Ne idüğü belirsiz anketörün, cevapları gerekli makamlara ileteceğinden korkup, “Neme lazım,” demiş ve “Allah devletimize zeval vermesin, afiyetteyiz,” cevabı vermiş olabilir.

Belki de mutluyu oynamak, kırık kalplerin ayakta kalma yöntemidir.

İki:

Mutluluğu bilmiyordur.

Kant’ın dediği gibi, “Mutluluk aklın değil, tahayyülün bir idealidir.”

İş hayale geldi mi de biz sınır tanımayız.

Belki bizimkisi bir “kredi kartı mutluluğu”dur.

“Çok şükür bugün de ailecek alışveriş merkezine gidip vitrinlere bakabildik,” yanılsamasıdır.

Üç:

Kanaatkârlığa değil, aldırmazlığa “mutluluk” diyor olabiliriz.

Olup bitenler sizi zerrece ilgilendirmiyorsa yaşar gidersiniz aylak bir bahtiyarlıkla... Yoksa asgari bir haber izleyicisinin, mutluluk anketinden bu yüzdeyle çıkması ancak yüzsüzlükle mümkündür.

Bir tahminim daha var:

O da ellere bakıp kulak memesi çekiştiren, tahtalara vurarak şükredenlerin kendini “mutlu” addetmesi...

“Filancanın kocası bıçaklamış karısını; bizim bey hiç kesici alet kullanmaz, sağ olsun yumruktan şaşmaz,” memnuniyeti bu...

Mutluluğumuzu, başkalarının mutsuzluğundan devşiren ve daha az acıyı “talih” zanneden bir toplumuz.

Belki de o yüzden ankette arttığı kadar, çoğalmıyor hakikatte mutluluğumuz... Mutsuzluktan evladır.

İkinci El Erkekler

Pop şarkıcısı Pınar Aylin, Kelebek’te diyor ki:

İnsan ilişkileri sahte... Etrafıma bakıyorum; genç kızlardan biz yaşta kadınlara kadar herkes, gerçeğini bulamamaktan şikâyetçi... Annelerimizin zamanındaki ilişkiler mumla aranır hale geldi. Adam gibi adam istiyorum ama zor; bunu da biliyorum. Çünkü benim dengim, 40 yaş grubudur. Ee, o yaştaki “adam gibi adamlar”ın çoğu evli... Bir arkadaşım, “Artık ikinci elleri bekleyeceğiz,” demişti. Doğru!

Ananevi erkekler, “İlle de sıfır kilometre olsun,” takıntısındayken 40 yaş grubu kadınlarda “artık” ikinci ele talep oluşması ilginç...

Daha da ilginci, Pınar Aylin’in aynı röportajda, boşanmak için gün saydığını söylemesi...

Yani bir “ikinci el” de kendisi çıkarmak üzere...

Böyle bakınca herkesin bir yandan kendisininkini elden çıkarmaya çalışırken öte yandan da öbürlerininkine göz attığı, bereketli bir ikinci el araba pazarına benziyor ilişkiler...

Üstelik bazıları sadece göz atmıyor, göz koyuyor da...

Yakında, “Arkadaş arıyorum” sitelerinde şöyle ilanlar okuyacağız:

“Bayandan... Az kullanılmış, yıpranmamış... Takasta kullanılabilir.”

Ne oldu da ilişkiler böyle piyasaya düştü, “sahte”leşti?

Neden kadınlar “adam gibi adam” bulamamaktan dertli?

“Artık domatesin bile hakikisi bulunmuyor,” demek kolay...

Ama işin daha derin boyutları var.

Geçenlerde Van’da bir öykü dinledim:

Köyün en güzel kızı, daha bahçe çitinden ötesini tanımadan çirkin bir delikanlıya kaçmış. Dağın öbür yamacındaki köye gitmişler. Orada yakışıklı oğlanlarla evli kızlar, “Niye bu çirkine kaçtın,” diye sorunca boyun bükmüş bizimki:

“Dünyanın bu kadar büyük olduğunu bilsem, buna kaçar mıydım hiç...”

Çağımız kadını, dünyanın büyüklüğünü fark ediyor giderek...

Bir önceki kuşağa göre, erkeklerle daha fazla karşılaşıyor.

Annelerimiz gibi evlendirildiği erkeğe “mahkûm” değil artık...

Seçenekleri artıyor.

Eskisi gibi boyun eğmiyor; itiraz ediyor; beğendiğini de beğenmediğini de söylemekten çekinmiyor.

Yeni kadının meydan okuyuşu, asırlık iktidarını kaybeden erkeği ürkütüyor. Erkek, ne istediğini bilen, cesur kadın karşısında nasıl tavır alacağını bilemiyor. Sahteleşiyor.

Öte yandan, iş dünyasındaki rekabete, eş dünyasındaki rekabet ekleniyor.

Kentli kadın, ayakları üzerinde durabildikçe yoruluyor, bağımsızlaştıkça yalnızlaşıyor.

Sonunda bazıları, Pınar Aylin’in dediği gibi, “Ne kadar güçlü olsa da, erkeğin varlığını hissetmek istiyor.”

Hatta bazen, annesinin dönemindeki rol dağılımını özlemeye başlıyor.

Aylin de o rol dağılımı uğruna, mesleğinin zirvesindeyken evliliği seçmiş. Gözü başka bir şey görmemiş.

Hata da burada işte...

Kadının erkek için kendinden vazgeçmesi, kendisini mutsuz ettiği gibi, ona “mesleğinin zirvesinde”yken âşık olmuş erkeği de soğutuyor.

“Annelerimiz” için aşk, bir elmanın iki yarısı olabilmekti.

Artık kimse yarım kalmak istemiyor.

Gün, kendi başına tam elma olmayı başarabilenlerin, aynı dalda yan yana durabilmesinin günüdür.

Ah Firdevs, Bir Bilsen!

Hani o yarışmayı kazanan çocuk sana ilanı aşk ettiğinde, “Şimdi aşka vaktim yok. İşimi düşünmek zorundayım,” demiştin ya Firdevs...

O takıldı aklıma...

Belki o reality show’da sana düşen rol oydu; belki lüzumsuz teklifleri reddetme yöntemin buydu.

Öyleyse eğer, okuma gerisini...

Ama öyle değil de, gerçekten kariyer telaşında bastırdıysan yüreğinin sesini –ki senin kuşağında sıkça rastlanan bir “fedakârlık” bu– o konuda seninle dertleşmek isterim.

Milliyet’te Birsen Altuntaş’a, “Bana aşkını ilan etmekle hata yaptı. Bütün hayranları kadın... Bir şey söyleyip onun kariyerine zarar vermek istemedim,” diyorsun.

Bu nasıl bir kariyerdir ki Firdevs, aşktan örselenmektedir?

Bu nasıl aşktır ki, önce kariyeri düşünmektedir?

Birincisi Firdevs, eğer, “Final öncesi hissiyatım bozulur, performansım düşer, sesim kısılır,” diye sustuysan serenat yapan prensine, şunu bil ki aşk –çoğu zaman karın doyurmasa da– hissiyatların en eşsizi, performansın katıksız besleyicisi ve bilinen en iyi ses açıcıdır.

Aşkla çınlayan yüreğin sesi, semaya vurur.

Yok, imajının zedeleneceğini sandı isen, emin ol ki, aşkla kızarmış bir çift yanaktan daha insancıl bir imaj yok ulaşabileceğin...

“Şimdi aşka dalarsam kariyerime vakit kalmaz,” diye çekindi isen, birkaç biyografi okumanı tavsiye ederim sana... Yaşamöyküleri, kariyerini aşka feda etmiş, yüreğinin yolunu seçmiş insanlarla doludur çünkü...

Oscar Wilde, toplumun lanetlediği bir aşka düşüp genç bir oğlana sevdalandığında yargılanmış ama mahkemede, bütün okurlarını yitirme pahasına aşkını dobra dobra savunmaktan çekinmemişti.

Hislerini Lady Windermere’in Yelpazesi’nde özetleyecekti:

İnsanın kesin seçim yapması gereken anlar vardır: Kendi yaşamını tümüyle, eksiksiz, dopdolu yaşamak mı, yoksa ikiyüzlü bir dünyanın istediği yapmacık, sığ, onur kırıcı bir varoluşa sürüklenmek mi?

İngiliz Kralı VIII. Edward, tahta çıktıktan bir yıl sonra, insanın kesin seçim yapması gereken o âna gelmiş; kariyerinin, sevdiğine kavuşmasını engelleyeceğini anlayınca hiç tereddüt etmeden aşkını seçmiş, tahtını terk etmişti. Halkına kararını şöyle izah etmişti:

“Sevdiğim kadının desteği olmaksızın, sahip olduğum ağır sorumluluğu taşımamın mümkün olmadığını anladım.”

Bilmem Ayhan Aydan adını hiç duydun mu Firdevs; bütün Türkiye’nin sustuğu bir gün, o tek başına bir askerî mahkemenin huzuruna çıkmış ve ülkenin devrik başbakanı için, “Ben o adamı sevdim,” demişti.

Türkiye onu hep “yiğit bir sevdalı” olarak hatırlayageldi.

“Önce işimize bakalım,” deselerdi, kariyerlerini düşünselerdi bugün onları başka şekilde anacaktık.

Şunu bil ki Firdevs, bugün sevdalılara yollanacak ne kadar şiir, söylenecek ne kadar şarkı, kulaklarına fısıldanacak ne kadar aşk sözcüğü varsa çoğu, sevdası uğruna gemileri yakmayı göze almış cesur âşıkların eseridir.

Aşkın, reklam sözleşmelerine, magazin haberlerine, ceptelefonu mesajlarına hapsolduğu, “İşime mâni olur,” diye kapıdan kovulduğu imaj çağında manasız gelebilir bu yazdıklarım...

Ama inan ki Firdevs, “İmajını bozan bir aşk, aşkını gömen bir imajdan evladır.”

Seni ebediyete taşır.